<!-- TOC -->

- Co z tym IT?
    - Przegląd rynku
    - Co mnie czyni atrakcyjnym?
    - Knowledge sharing
    - Tematy otwarte, a ważne
- Organizacja pracy, zarządzanie projektem
    - SCRUM
    - Narzędzia zadaniowe
    - Organizacja wiedzy
- Proces wytwórczy
    - Przeglądy kodu
    - CI/CD
- Rodzaje aplikacji, oprogramowania
- Języki programowania
- Biblioteki, frameworki
    - Związane z paczkowaniem aplikacji
- Narzędzia programistyczne i testerskie
    - GIT
    - IDE
        - Tips & tricks
    - System operacyjny
        - Terminal i konsola
    - Narzędzia testerskie
    - DevOps
        - Automatyzacja instalacji - ansible
        - Konteneryzacja - docker
- Dobre praktyki
- Let's get it started/live

<!-- /TOC -->

# 1. Co z tym IT?

```
nie ma jutra bez komputra
```

## 1.1. Przegląd rynku
Co ja robię na SPIO?

[AI na rynku pracy](AI-na-rynku-pracy-IT-Raport-No-Fluff-Jobs.pdf "AI na rynku pracy")

[Rynek pracy 2022](Rynek-pracy-IT-w-2022-roku-No-Fluff-Insights.pdf "Rynek pracy 2022")

[Rynek pracy 2021](Rynek-pracy-IT-w-2021-roku-Wynagrodzenia-specjalizacje-i-wymagania-w-ofertach-pracy-No-Fluff-Jobs.pdf "Rynek pracy 2021")

[Rynek pracy 2020](Rynek-pracy-IT-w-2020-roku-No-Fluff-Insights.pdf "Rynek pracy 2020")

[Rynek pracy 2019](https://nofluffjobs.com/insights/wp-content/uploads/2020/01/Raport-No-Fluff-Jobs-Rynek-pracy-IT-2019.pdf "Rynek pracy 2019")

## 1.2. Co mnie czyni atrakcyjnym (`poza urokiem osobistym`)?
 - w IT liczą się umiejętności, wykształcenie jest miłym dodatkiem,
 - ale osoby z wykształceniem kierunkowym z reguły lepiej wypadają na rozmowach rekrutacyjnych,
 - nie musisz wiedzieć wszystkiego, ale musisz umieć się szybko uczyć,
 - znajomość podstawowego procesu, SCRUMa i podobnych,
 - należy znać podstawy:
   - podstawowe algorytmy i struktury danych,
   - jakiś język programowania?
   - jakieś środowisko programistyczne,
   - **git**,
 - dzielenie się wiedzą, profil github/gitlab, udział w otwartym projekcie, udział w spotkaniach to solidne plusy,
 - **praca własna to podstawa**,
 - **szukanie pracy to praca na drugi etat**,
 - **niektóre rozmowy to jak druga matura, trzeba być przygotowanym**.

## 1.3. Knowledge sharing
Siłą środowiska programistycznego i testerskiego jest dzielenie się wiedzą. Zwracam uwagę na trzy aspekty:
 - open source - czyli otwarte oprogramowanie, z reguły dostępne nieodpłatnie. Świat jest pełen świetnego kodu dostępnego od ręki. Zawsze warto poszukać, czy ktoś nie napisał już potrzebnej biblioteki (ale zwróćmy uwagę na jej dojrzałość, stabilność i aktualność). Jeśli stworzymy coś dobrego, publiczne repozytoria kodu to świetny pomysł, żeby się podzielić oraz przy okazji podnieść swoją atrakcyjność rynkową.
 - spotkania i wydarzenia branżowe - nie trzeba od razu jechać na zagraniczną konferencję, ale można spróbować zaliczyć lokalne wydarzenia organizowane przez pasjonatów. https://www.meetup.com/; pamiętajmy też o wydarzeniach on-line.
 - jeśli twojego problemu nie ma na https://stackoverflow.com/ to opcje są dwie:
   - problem nie istnieje,
   - jesteś bardzo głęboko w kropce (coś jak tu: https://m.facebook.com/AndrzejMilewskiRysuje/photos/a.964103033606163.1073741827.194112927271848/2026216694061453/?type=3&source=54)

## 1.4. Tematy otwarte, a ważne
 - Software house a firmy produktowe
 - specyfika branżowa (np. bankowość, projekty publiczne itp.)
 - UoP a B2B
 - praca zdalna
 - praca w środowisku międzynarodowym
 - maszyna do pracy, własna vs firmowa
 - ChatGPT/AI

# 2. Organizacja pracy, zarządzanie projektem

```
To przywilej być dobrze zarządzanym (ja)
```

## 2.1. SCRUM
https://www.scrumguides.org/scrum-guide.html

## 2.2. Narzędzia zadaniowe
 - JIRA
 - Kanbanflow.com
 - Trello
 - Asana

## 2.3. Organizacja wiedzy
 - Confluence/wiki/xwiki/notion
 - GDocs/GDrive
 - git + markdown
 - miro
 - figma
 - ...

# 3. Proces wytwórczy
![](https://wykop.pl/cdn/c3201142/comment_j6rhosFiZVErMHwl6KvcyV2TuvEZN1jG.jpg "Łęcina")

## 3.1. Przeglądy kodu
Są nieodłącznym elementem procesu wytwórczego i stanowią znaczący wkład do zapewniania jakości kodu. Wszystkie wiodące serwisy dostarczające repozytoria kodu jednocześnie udostępniają narzędzia do przeglądów on-line.

## 3.2. CI/CD
Continuous integration, delivery i deployment.
https://www.atlassian.com/continuous-delivery/principles/continuous-integration-vs-delivery-vs-deployment

W wersji minimum jest to automatyczne budowanie i testowanie aplikacji przy operacji merge oraz przy wypchnięciu zmian do przeglądu.

Popularne narzędzia:
 - Jenkins - https://jenkins.io/
 - Bamboo - https://www.atlassian.com/software/bamboo
 - Travis - https://travis-ci.com/
 - CircleCI - https://circleci.com/
 - gitlab, bitbucket
 - integracja cloud

# 4. Rodzaje aplikacji, oprogramowania
 - desktop
 - web, rwd, spa, pwa
 - mobile/native/webview
 - frontend/backend
 - sass/pass/cloud
 - ...

# 5. Języki programowania
 - Backend:
   - Java/C#
   - Kotlin
   - Scala
   - Ruby
   - PHP
   - Python
   - JS/TS
   - ...
 - Frontend:
   - JS/TS, JSON, pochodne typu JSX
   - HTML/SCSS, xpath
   - YAML
 - DB:
   - SQL
   - JSON

# 6. Biblioteki, frameworki
 - Backend:
   - Spring/Boot/Micronaut/Quarkus/Java/Kotlin
   - NestJS/ExpressJS/NodeJS
   - ...
 - Frontend:
   - ReactJS
   - AngularJS
   - VueJS
   - Svelte
   - ...
 - Testerskie:
   - JUnit
   - Spring internals
   - NestJS internals
   - TestNG
   - Mockito
   - AssertJ
   - Karma/Jasmine
   - Jest
   - Cucumber/Behave
   - Selenium i web driver
   - Cypress
   - ...
 - Inne/API
   - HTTP
   - REST, RESTful
   - Swagger/OpenAPI https://swagger.io/
   - AsyncAPI https://www.asyncapi.com/

**Nawet najlepsza znajomość języka nie będzie wystarczająca, jeśli nie znamy możliwości oraz ograniczeń całego środowiska, tj. języka, bibliotek, wspieranych technologii i narzędzi.**
**Przykład: Java+SpringBoot vs NodeJS/NestJS, a integracja z kafką.**

## 6.1. Związane z paczkowaniem aplikacji
- mvn/gradle
- npm/yarn
- ...

# 7. Narzędzia programistyczne i testerskie
**Know your tools!**

## 7.1. GIT
Korzystanie z repozytorium kodu to konieczność. Testerzy też powinni wiedzieć do czego służy git.
 - https://medium.com/@shanikae/git-beginners-cheatsheet-6abbc15f108b
 - https://rachelcarmena.github.io/2018/12/12/how-to-teach-git.html

Popularni dostawcy:
 - https://github.com/
 - https://gitlab.com/
 - https://bitbucket.org/product/

## 7.2. IDE
Wybór środowiska jest podyktowany w pierwszej kolejności wspieranym zakresem technologii. Często firmy informatyczne korzystają z jednego zbioru narzędzi komercyjnych, narzucając wybór pracownikom. Jeśli nie wiesz co wybrać, to bierz to co jest popularne na rynku - łatwo znajdziesz rozwiązania typowych problemów.

 - IntelliJ - Java, wersja Ultimate takze technologie web (type script, java script, html, scss)
 - VS Code - Java, Python, TypeScript, wiele innych popularnych języków oraz frameworków. Narzędzie jest darmowe i działa na wszystkich popularnych systemach operacyjnych.
 - vi - dla prawdziwych twardzieli ;-)
 - Eclipse - wsparcie wielu języków, dalej popularny wybór wśród programistów.

Jeśli nie wiesz co wybrać, to VS Code i plugin do wybranego języka będzie niezłą opcją.

**Tips: nvm i sdkman**

### 7.2.1. Tips & tricks
Należy zapoznać się ze swoim wybranym IDE.
 - Po pierwsze integracja z językiem i technologią, której chcemy używać. Wirtualna maszyna, dodatkowe pluginy, formatter, linter itp.
 - Wiemy gdzie są jakie widoki, dostęp do plików czy klas, różne formy wyszukiwania,
 - Skróty klawiszowe, uczymy się, ćwiczymy i zapamiętujemy; znasz skróty, jesteś power user,
 - **Czytamy podpowiedzi IDE! Nie wpisujemy słów kluczowych i identyfikatorów znak po znaku, obserwujemy co mówi środowisko. Unikniemy literówek, na początku znacząco ułatwimy sobie zarządzanie zależnościami.**

## 7.3. System operacyjny
Można pracować na dowolnym systemie, wszystko sprowadza się do rozumienia specyficznego ekosystemu aplikacji pomocniczych - niektóre narzędzia są wprost przenośne, inne nie. Każdy system ma swoje specyficzne cechy, wady i zalety. Należy je znać, żeby dostosować swoją maszynę do wydajnej pracy. _Ale na łyndołsie trudniej ;-)_

### 7.3.1. Terminal i konsola
Każdy początkujący adept sztuki komputerowej podchodzi z rezerwą do konsoli, ale to właśnie konsola pozwala robić pewne operacje w sposób wydajny, zautomatyzowany i przenośny. Konsola i skrypty powłoki to potężne narzędzia w pracy testera i programisty.

 - Linux, MacOS - konsola sh, bash, zsh lub podobna, popularny i domyślny wybór do pisania skryptów; skrypty z tych środowisk mogą być przydatne także w środowisku Windows,
 - Windows:
   - CMD - domyślna konsola nie pozwala na zbyt wiele, nieprzydatna,
   - PowerShell -  na pewno jest power, ale zdaje się że tylko w środowisku Windows,
   - alternatywy bashowe:
      - https://www.cygwin.com/
      - git bash, czyli powłoka która przychodzi wraz z instalacją gita
      - Windows Linux Subsystem - czyli Linux na Windows. Działa, można korzystać

## 7.4. Narzędzia testerskie
Czynnikiem decydującym jest rodzaj testowanego oprogramowania, więc poniższy przegląd jest bardzo orientacyjny i ma podłoże webowe:
 - curl i wget - wysyłanie żądań z konsoli,
 - Postman - jw, ale jako aplikacja desktop/dodatek do przeglądarki,
 - SoapUI - aplikacja desktop do testowania komunikacji webowej, w szczególności SOAP. Można używać zamiennie z curl,
 - https://www.browserstack.com/
 - dev tools przeglądarki,
 - dedykowane dodatki do przeglądarki,
 - https://creditcardgenerator.com/
 - https://bogus-z-polska.pl/generatory/all.html
 - https://httpbin.org/

Do przeczytania: 
 - https://pwicherski.gitbook.io/testowanie-oprogramowania/
 - https://sjsi.org/ist-qb/do-pobrania/
 - https://www.udemy.com/course/kurs-selenium-python/

Do rozważenia kurs/egzamin ISTQB. Materiał jest bardzo teoretyczny, ale pojęcia są powszechnie używane.

## 7.5. DevOps
Czyli programiści i administratorzy w jednym worku. Tworzenie oprogramowania bliskie jego osadzaniu/instalacji/dostarczaniu. Dużo zależy od przyjętego modelu instalacji systemu, na pewno można rozważać fizyczne serwery, maszyny wirtualne czy kontenery. Zależnie od używanych platform i systemów operacyjnych warto znać narzędzia do zdalnego dostępu:
 - ssh/scp, PuTTY
 - vnc
 - remote desktop

Już w ramach konkretnego serwera należy umieć poruszać się po systemie plików, uruchamiać komendy czy dedykowane oprogramowanie związane z monitorowaniem czy przeglądaniem. Dla systemów linux i podobnych:
 - cd, mv, rm, touch, mkdir, pushd, popd, ls, pwd
 - cat, head, tail, less, vi
 - chmod, chown, sudo
 - ping, curl, wget
 - man

**Aktualnie wiele wdrożeń przyjmuje jakąś formę uruchamiania i osadzania skonteneryzowanych aplikacji i modułów w środowisku cloud, z wykorzystaniem zautomatyzowanych procesów CI/CD.**

### 7.5.1. Automatyzacja instalacji
https://docs.ansible.com/ansible/latest/user_guide/playbooks_intro.html#playbook-language-example
https://www.terraform.io/

### 7.5.2. Konteneryzacja - docker i docker-compose
https://docs.docker.com/get-started/part2/

### 7.5.3. Orkiestracja - k8s
https://kubernetes.io/docs/setup/
https://helm.sh/

# 8. Dobre praktyki
Istnieje wiele ogólnych dobrych praktyk, wskazówek i reguł, które aplikują się do wielu języków i technologii. Jednocześnie każda technologia może mieć swoje własne specyficzne wytyczne, wynikające z konstrukcji języka i bibliotek.
Kilka popularnych haseł: SOLID, DRY, KISS, TDD, DDD, wzorce projektowe, PoC, API first approach

# 9. Let's get it started/live
Większość dostępnych języków i technologii dostarcza narzędzi, które pozwalają rozpocząć przygodę. Skorzystajmy z nich - usuwając początkowe trudności i przeszkody pozbędziemy się odrobiny złożoności, która na początku i tak jest bardzo duża.

 - warunki wstępne
    - dostęp do komputra ;-)
    - podstawowy setup:
        - node
        - yarn
        - nvm
        - sdkman
        - java
        - docker & docker-compose
        - makefile
 - Prosty backend:
    - SpringBoot: https://start.spring.io/
    - Quarkus: https://quarkus.io/guides/getting-started
 - Prosty backend JS:
    - https://docs.nestjs.com/first-steps
 - Prosty frontend:
    - https://reactjs.org/docs/create-a-new-react-app.html
 - struktura projektów
 - komendy
 - uruchamianie
 - integracja backendu z bazą
  - typeorm
 - integracja frontu z backendem
  - axios
  - proxy do backendu
  - nginx
 - dockeryzacja backendu
 - dockeryzacja frontu